科技強國非萬應靈丹

2019年02月01日

科技強國非萬應靈丹
（居深港青 魏仲甫） - 魏仲甫

港人北上消費，回港後感嘆香港落後。當人家的奶茶店早已可使用微信小程序訂購，在預約時間才到門市取茶時，特區政府派錢只可填寫實體表格，再郵寄申請。面對如此強烈對比，實在難以想像我們的創科局局長是「見過Steve Jobs」。

對於兩地科技應用落差，港人觀點主要可分為兩派。一是認為大陸科技突飛猛進，香港非常落後。另一派則抗拒認識，提到移動付款，就說怎麼也快不過八達通，而不知道這些應用確實解決不少日常生活問題。早年要為電話增值，是要找一間士多，然後購買電話費，再由店員替你打電話增值。現在只需在電話上用移動支付即可，過程不到一分鐘。這些改變，難免讓國人感到「厲害了，我的國」。

不過，這些讓人引以為傲的科技，在過去一年多有濫用趨勢，長此下去也非國人之福。過去一年，不少城市推進「廁所革命」，在公廁安裝「掃碼取紙」機。人有三急又忘記帶紙巾的話，入廁格前就要先解鎖電話，開啟微信，再掃二維碼，關注公眾號後取紙。單看這段文字，也會替那些因肚痛而衝進廁所的人感到可憐。不過，媒體往往大篇幅報道「廁所智能化」，很「人性」、很「便民」。

年輕人更是避免不到以上噱頭。去年開學一周，傳媒紛紛報道「校園智能化」。新生到大學報到，先要拍照為之後各類人臉識別系統留下照片，微信也被拉到不同群組，幫助你「融入」群體，但這只是個起點。從選科、進入宿舍、上課簽到、飯堂用膳等，都需要用app。最極端的例子是洗澡前要先解鎖電話，連上藍牙，掃描二維碼才行。學生們並非只用一、兩個app便可，而是要使用不同的app對應以上各種場景。不少學生笑言，進入大學後，要在電話預留一版安置一系列讓他們順利在校園生活的app。

逃避真正問題終致敗局

濫用科技可帶來不同的負面影響。首先是個人信息安全。在數據等於金錢的年代，個人資料比你想像值錢。特別是萬事均要實名登記，系統不安全，後果難以想像。其次是既浪費資源，又未達到預期作用。經常跑大陸的都知道，從售票機到上面提到各式各樣的app、裝置失靈是常態，更多時候只是擺設。國家市場監管總局去年10月便發出消費警示，指一些指紋、人臉識別的智能鎖存在不同程度隱患。

最令人擔心的是在一股以為只要開發一個app就是高科技，就可以解決問題的風氣下，容易令人逃避真正要面對的問題。2016年就有多款管理兒童接種疫苗的app推出，家長可以查看接種疫苗紀錄、預約接種，看似一切有根有據。但年初，江蘇金湖縣就發生有兒童接種疫苗後有不良反應的事件。據搜狐網〈後窗〉報道，有家長指電腦系統上查到的疫苗訊息不真實，與生產商的不脗合。去年，長春長生生物假疫苗事件鬧得全國沸騰，一些科技社群就探討如何利用區塊鏈避免悲劇重演，但成效可想而知。一個國家沉醉奇技淫巧，而非坦誠面對問題，差不多先生陰魂不散，賽先生尚未長成。百年過去，不過輪迴於中體西用的敗局之中。

魏仲甫
居深港青

上一則
上一則
世道人生：愛自由 (李怡)

下一則
下一則
小學雞外交是怎樣造成的 (關焯照)